---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۴۲
---
# حکایت شمارهٔ ۴۲

<div class="n" id="bn1"><p>یکی از صاحبدلان زورآزمایی را دید به هم بر آمده و کف بر دماغ انداخته.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>گفت: این را چه حالت است؟</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>گفتند: فلان دشنام دادش.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>گفت: این فرومایه هزار من سنگ برمی‌دارد و طاقت سخنی نمی‌آرد.</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>لاف سرپنجگی و دعوی مردی بگذار</p></div>
<div class="m2"><p>عاجز نفس فرومایه، چه مردی، چه زنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گرت از دست بر آید دهنی شیرین کن</p></div>
<div class="m2"><p>مردی آن نیست که مشتی بزنی بر دهنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>اگر خود بر دَرَد پیشانی پیل</p></div>
<div class="m2"><p>نه مرد است آن که در وی مردمی نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بنی آدم سرشت از خاک دارد</p></div>
<div class="m2"><p>اگر خاکی نباشد آدمی نیست</p></div></div>